\documentclass[12pt, letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}

\title{TP1 - Fonctions unimodales}
\author{Simon Mazenoux}
\date{Mars 2021}


\begin{document}

\maketitle
Ce document est le compte rendu du TP1 sur les fonctions unimodales 
du cours d'analyse numérique du second semestre de l'ISIMA.

\tableofcontents

\newpage
\section{Méthode de recherche dichotomique}


\textbf{Q1.}
\\Pour répondre à la question, analysons les trois cas possibles :
\begin{itemize}
\item Cas $f(x_k^{C}) > f(x_k^{D})$ : La fonction est décroissante puis
croissante sur l'intervalle $[x_k^C, b_k]$, et comme la fonction est unimodale
sur $[a_k, b_k]$ alors elle est unimodale sur l'intervalle $[x_k^C, b_k]$.
\item Cas $f(x_k^{C}) > f(x_k^{G})$ : La fonction est décroissante puis
croissante sur l'intervalle $[a_k, x_k^{C}]$, et comme la fonction est unimodale
sur $[a_k, b_k]$ alors elle est unimodale sur l'intervalle $[a_k, x_k^{C}]$.
\item Cas $f(x_k^{C}) \leq f(x_k^{D})$ et $f(x_k^{C}) \leq f(x_k^{D})$:  La fonction 
est décroissante puis croissante sur l'intervalle $[x_k^{G}, x_k^{D}]$, et comme 
la fonction est unimodale sur $[a_k, b_k]$ alors elle est unimodale sur l'intervalle 
$[x_k^{G}, x_k^{D}]$.
\end{itemize}
Ainsi, nous pouvons conclure que l'intervalle $[a_{k+1}, b_{k+1}]$
est unimodale si $[a_k, b_k]$ est unimodale.
Or, on suppose que $f$ est unimodale sur $[a, b]$
On peut alors conclure, par réccurence, que $[a_n, b_n]$ sera unimodale.
De plus, une fonction unimodale n'admet qu'un minimum sur son ensemble.
Or, comme la fonction reste unimodale, on peut donc affirmer que
$x*$ est présent sur l'intervalle $[a_n, b_n]$.\\


\textbf{Q2.}
\begin{lstlisting}[language=Python]
import numpy as np
    
def rechercheDichotomique(f, a, b, EPSILON):
    xc=a+(1/2)*(b-a)
    f_xc = f(xc)
    while (b-a > EPSILON):
        xg=a+(1/4)*(b-a)
        xd=a+(3/4)*(b-a)
        f_xg = f(xg)
        f_xd = f(xd)
        if f_xc > f_xd:
            a=xc
            xc=xd
            f_xc = f_xd
        elif f_xc > f_xg:
            b=xc
            xc=xg
            f_xc = f_xg
        else:
            a=xg
            b=xd

    return xc
\end{lstlisting}

\section{Méthode du nombre d'or}


\textbf{Q3.}
\\Pour répondre à la question, analysons les trois cas possibles :
\begin{itemize}
\item Cas $f(x_k^{G}) > f(x_k^{D})$ : La fonction est décroissante puis
croissante sur l'intervalle $[x_k^G, b_k]$, et comme la fonction est unimodale
sur $[a_k, b_k]$ alors elle est unimodale sur l'intervalle $[x_k^G, b_k]$.
\item Cas $f(x_k^{G}) < f(x_k^{D})$ : La fonction est décroissante puis
croissante sur l'intervalle $[a_k, x_k^{G}]$, et comme la fonction est unimodale
sur $[a_k, b_k]$ alors elle est unimodale sur l'intervalle $[a_k, x_k^{G}]$.
\item Cas $f(x_k^{C}) = f(x_k^{D})$:  La fonction 
est décroissante puis croissante sur l'intervalle $[x_k^{G}, x_k^{D}]$, et comme 
la fonction est unimodalesur $[a_k, b_k]$ alors elle est unimodale sur l'intervalle 
$[x_k^{G}, x_k^{D}]$.
\end{itemize}
Ainsi, nous pouvons conclure que l'intervalle $[a_{k+1}, b_{k+1}]$
est unimodale si $[a_k, b_k]$ est unimodale.
Or, on suppose que $f$ est unimodale sur $[a, b]$
On peut alors conclure, par réccurence, que $[a_n, b_n]$ sera unimodale.
De plus, une fonction unimodale n'admet qu'un minimum sur son ensemble.
Or, comme la fonction reste unimodale, on peut donc affirmer que
$x*$ est présent sur l'intervalle $[a_n, b_n]$.\\


\textbf{Q4.}\\
$x_k^G = b_k - \frac{b_k - a_k}{\alpha}$ \\
$x_k^D = a_k + \frac{b_k - a_k}{\alpha}$\\\\


\textbf{Q5.}\\
Pour répondre à la question, on considère que $w = v+u$ et
que $v = 2u$.
Analysons chaque cas séparément :
\begin{itemize}
\item Cas $f(x_k^{G}) > f(x_k^{D})$ et $f(x_k^{G}) < f(x_k^{D})$: L'intervalle est divisé par un facteur 
$\alpha = \frac{w}{v} = \frac{v+u}{v} = \frac{3u}{2u} = \frac{3}{2}$.
\item Cas $f(x_k^{G}) = f(x_k^{D})$ : L'intervalle passe d'une longueur $w=3u$ à une longueur $u$. Ainsi, la taille de l'intervalle est divisé par $\frac{3u}{u} = 3$.
\end{itemize}


\textbf{Q6.}\\
À chaque itération, f doit être évalué deux fois.\\


\textbf{Q7.}\\
Afin de réduire au maximum l’intervalle
à chaque itération pour les deux premiers cas de figure,
il faut que $x_k^{D} - x_k^{G}$ soit très petit.\\


\textbf{Q8.}\\
Nous souhaitons obtenir le rapport $v = \varphi u$, avec x positif. Ainsi :
\[\frac{w}{v} = \frac{v}{u} \Leftrightarrow 
\frac{v+u}{xu} = \frac{xu}{u} \Leftrightarrow 
\frac{xu+u}{xu} = x \Leftrightarrow 
\frac{u(x+1)}{u} = x^{2} \Leftrightarrow 
x^{2} - x - 1 = 0
\]
Il suffit maintenant de trouver les solutions de ce trinôme.
\[\delta = b^{2} - 4ac = 5\]
\[x_1 = \frac{1-\sqrt{5}}{2}\]
\[x_2 = \frac{1+\sqrt{5}}{2}\]
Or, on remarque que $x_1$ est négatif, donc on peut affirmer que $\varphi = \frac{1+\sqrt{5}}{2}$. Nous pouvons alors calculer $\alpha$ :
\[\alpha = \frac{w}{v} \Leftrightarrow
\alpha = \frac{\varphi u+u}{\varphi u} \Leftrightarrow
\alpha = \frac{\varphi +1}{\varphi} \Leftrightarrow
\alpha = \frac{3+\sqrt{5}}{1+\sqrt{5}} \Leftrightarrow
\alpha \simeq 1.618
\]


\textbf{Q9.}\\
Pour répondre à la question, on considère que $w = v+u$ et
que $v =  \varphi u$.
Analysons chaque cas séparément :
\begin{itemize}
\item Cas $f(x_k^{G}) > f(x_k^{D})$ et $f(x_k^{G}) < f(x_k^{D})$: L'intervalle est divisé par un facteur $\alpha = \frac{3+\sqrt{5}}{1+\sqrt{5}}$.
\item Cas $f(x_k^{G}) = f(x_k^{D})$ : L'intervalle passe d'une longueur $w=v+u = u(\varphi + 1)$ à une longueur $v-u = u(\varphi - 1)$. Ainsi, la longueur de l'intervalle est alors divisé par $\frac{\varphi + 1}{\varphi - 1} = \frac{3 + \sqrt{5}}{-1+\sqrt{5}} \simeq 4.236$.
\end{itemize}


\textbf{Q10.}\\
Avec la méthode du nombre d'or, le nombre d'évaluation varie en fonction du nombre de cas :
\begin{itemize}
\item Cas $f(x_k^{G}) > f(x_k^{D})$ et $f(x_k^{G}) < f(x_k^{D})$: Une seule évaluation est nécessaire
\item Cas $f(x_k^{G}) = f(x_k^{D})$ : Deux évaluations sont nécessaires. Cependant, ce cas est très rare.
\end{itemize}


\textbf{Q11.}\\
\begin{lstlisting}[language=Python]
def rechercheDichotomiqueNombreOr(f, a, b, EPSILON):
    alpha = (1+math.sqrt(5))/2
    xg = b - (b-a)/alpha
    xd = a + (b-a)/alpha
    f_xg = f(xg)
    f_xd = f(xd)
    while (b-a > EPSILON):
        if f_xg > f_xd:
            a=xg
            xg=xd
            f_xg=f_xd
            xd = a + (b-a)/alpha
            f_xd = f(xd)
        elif f_xg < f_xd:
            b=xd
            xd=xg
            f_xd=f_xg
            xg = b - (b-a)/alpha
            f_xg= f(xg)
        else:
            a=xg
            b=xd
            xg = b - (b-a)/alpha
            xd = a + (b-a)/alpha
            f_xg = f(xg)
            f_xd = f(xd)

    return (a+b)/2
\end{lstlisting}
Pour les tests, vous pouvez vérifiez par vous même en exécutant le code python.

\section{Application : Problème d'abonnement avec pénalité}

\textbf{Q12.}
\begin{lstlisting}[language=Python]
def consommation(p,L,a,b):
    somme = 0
    for c in L:
        somme += max(0,c-p)**2
    return a*p + b*(math.sqrt(somme))
\end{lstlisting}

\textbf{Q13.}
\begin{lstlisting}[language=Python]
def affichage(a,b,L):
    def f(p): return (consommation(p,L,a,b))
    X=np.linspace(0,max(L))
    Y=np.array([f(p) for p in X])
    plt.plot(X,Y)
    plt.show()
\end{lstlisting}

\textbf{Q14.}\\
\begin{lstlisting}[language=Python]
def minRechercheDichotomique(L):
    def f(p): return (consommation(p,L,0,max(L)))
    return rechercheDichotomique(f, 0, max(L), pow(10, -7))
\end{lstlisting}

\textbf{Q15.}\\
\begin{lstlisting}[language=Python]
def minRechercheDichotomiqueNombreOr(L,a,b):
    def f(p): return (consommation(p,L,a,b))
    return rechercheDichotomiqueNombreOr(f, 0, max(L), pow(10, -7))
\end{lstlisting}

\textbf{Q16.}
\begin{lstlisting}[language=Python]
def testVitesse(n,tests):
    def f(p): return (consommation(p,L,a,b))
    a=1
    b=0.5
    EPSILON = pow(10, -7)
    
    Ls = [[rd.randint(0,10000) for i in range (n)] for j in range (tests)]

    deb=time.time()
    for L in Ls:
        rechercheDichotomique(f, a, b, EPSILON)
    fin=time.time()
    duree=(fin-deb)/tests
    print("Recherche dichotomique : ", duree)

    deb=time.time()
    for L in Ls:
        rechercheDichotomiqueNombreOr(f,a,b, EPSILON)
    fin=time.time()
    duree=(fin-deb)/tests
    print("Methode du nombre d'or : ", duree)

\end{lstlisting}
On remarque alors à l'exécution que la méthode du nombre d'or est plus rapide que la méthode de recherche dichotomique (environ 1.5x plus lente).
\end{document}
